
# Функции
### Что такое функции?

- **функция** является, своего рода, строительным блоком, который решает элементарную задачу
  - Проименованная часть кода, которая может вызываться в других частях кода
  - Можно **передавать параметры** и **возвращать результат**
- Функции позволяют програмистам строить программы "по кусочкам"

### Почему надо использовать функции?

- Более **управляемое** программирование
  - **Разделение больших** проблем по **маленьким кусочкам**
  - **Улучшение организации** структуры программы
  - Улучшение  **читабельности** и **восприятия** кода
  - введение **абстрактности**
- Повторное использование кода
    - Удобство **рефакторинга кода**

### Объявление и создание функций

- функции могут именоваться
  - Используется для вызова функций
  - Описывает назначение функции
- В Функциях JavaScript не надо указывать возвращаемый тип данных
  - Каждая функция всегда возвращает значение

```js
function printLogo() {
    console.log("Основы JavaScript");
    console.log("Курсы Веб-программирования");
}
```

### Способы определения функций
  - Используя конструктор для обьекта функции

    ```js
    var print = new Function("console.log('Hello')");
    ```
  - С помошью обьявления функции

    ```js
    function print() { console.log("Hello") };
    ```

  - С помощью выражения функции

    ```js
    var print = function() { console.log("Hello") };
    var print = function printFunc() { console.log("Hello") };
    ```

### Вызов функций

- Чтобы вызвать функцию достаточно использовать:
  - Имя функции
  - Круглые скобки
  - Точку с запятой (`;`)
    - Опционально но не обязательно
- Эти действия вызовут код функци на исполнение:

```js
printLogo();
```

- Функция может вызывать:
  - Другую функцию
  - Саму себя (известна как **рекурсивная функция**)

```js
function print(){
   console.log("printed");
}

function anotherPrint(){
   print();
   anotherPrint();
}
```

### Параметры функции
- Для того, чтобы передать информацию в функцию необходимо указать **параметры** (которые называются **аргументами**)
  - Вы можете не передавть параметров, а можете передать их сколько угодно
  - Каждый параметр именуется
  - Параметры обычно являются значениями, которые используются внутри функции
- Параметры изменяют поведение функции в зависимости от того, какие значения они хранят

### Установлене и использовние параметров функции
- Поведение функции зависит от переданных параметров
- Параметры могут быть любым типом
  - `Number`, `String`, `Object`, `Array`, и.т.д.
  - Даже быть `Function` (другой функцией)

```js
function printSign(number) {
    if (number > 0) {
        console.log("Positive");
    } else if (number < 0) {
        console.log("Negative");
    } else {
        console.log("Zero");
    }
}
```

- Функции могут иметь столько параметров, сколько необходимо:

```js
function printMax(x, y) {
  var max;
  x = +x; y = +y;
  max = x;

  if (y > max) {
    max = y;
  }

  console.log(`Maximal number: ${max}`);
}
```

### Вызов функций с параметрами
- Для вызоа функций и передачи параметров в качестве аргументов:
  - Используется имя функции и указание параметров перечисленных через запятую внутри круглых скобок

```js
printSign(-5);
printSign(balance);
printSign(2 + 3);
printMax(100, 200);
printMax(oldQuantity * 1.5, quantity * 2);
```

- Вывести знак числа на экран

```js
function printSign(number) {
  number = +number;

  if (number > 0) {
    console.log(`Число ${number} положительное.`);
  } else if (number < 0) {
    console.log(`Число ${number} отрицательное.`);
  } else {
    console.log(`Число ${number} ноль.`);
  }
}
```

- вывести максимальное из 2х чисел

```js
function printMax(x, y) {
  var max = x;

  if (max < y) {
    max = y;
  }

  console.log(`Максимальное число: ${max}`);
}
```
- создание функции, которая выводит треугольник из цифр:

  ```js
  n = 6                  n = 5

  1
  1 2                    1
  1 2 3                  1 2
  1 2 3 4                1 2 3
  1 2 3 4 5              1 2 3 4
  1 2 3 4 5 6            1 2 3 4 5
  1 2 3 4 5              1 2 3 4
  1 2 3 4                1 2 3
  1 2 3                  1 2
  1 2                    1
  1
  ```

```js
	function pringTriangle(n) {
	  var line;
	  n = +n;

	  for (line = 1; line <= n; line += 1) {
	    printLine(1, line);
	  }

	  for (line = n-1; line >= 1; line -= 1) {
	    printLine(1, line);
	  }
	}

	function printLine(start, end) {
	  var line = "",
	      i;
	  start = +start; end = +end;
	  for (i = start; i <= end; i += 1){
	    line += " " + i;
	  }
	  console.log(line);
	}
```

### Объект `arguments`

- Каждая функция JavaScript имеет встроенный параметр `arguments`
  - он хранит информацию о параметрах передаваемых в функцию
  - Нет необходимости явного объявления
    - Содержится в любой функции

```js
function printArguments() {
  var i;
  for(i in arguments) {
    console.log(arguments[i]);
  }
}
printArguments(1, 2, 3, 4); //1, 2, 3, 4
```

- обьект arguments не является массивом
  - Он имеет похожую с массивами функциональность
- Если его надо перебрать, лучше его передать в массив:

```js
function printArguments() {
  var i,
      args;

  args = [].slice.apply(arguments);
  for(i in args) {
    console.log(args[i]);
  }
}

printArguments(1, 2, 3, 4); //1, 2, 3, 4
```

### Возврат значений из функции
- Каждая функция в JavaScript возвращает значения
  - Возвращает `undefined` если не указывается возвращаемое значение
  - Может быть любым типом
    - `Number`, `String`, `Object`, `Function`

      ```js
      var head = arr.shift();
      var price = getPrice() * quantity * 1.20;
      var noValue = arr.sort();
      ```

- Функции могут возвращать любой тип данных:
  - `Number`, `String`, `Object`, и.т.д.
- Используйте `return` ключевое слово для возвращения результата

```js
function multiply (firstNum, secondNum) {
    return firstNum * secondNum;
}

function sum (numbers) {
  var sum = 0, number;
  for(number of numbers){
    sum += number;
  }
  return sum;
}
```

### выражение `return`

- выражение `return`:
  - Немедлено прерывает выполнение функции
  - Возвращает указанное значение
- Для того, чтобы прервать выполнениеи функции просто вызовете:

```js
return;
```

- return может быть указано сколько угодно раз внутри функции
  - Для того, чтобы вернуть определенное значение в определенной ветке функции

- Проверка числа на простоту:

```js
function isPrime(number){
  var divider,
      maxDivider;

  number = +number;
  maxDivider = Math.sqrt(number);

  for(divider = 2; divider <= maxDivider; divider += 1){
    if(number % divider === 0) {
      return false;
    }
  }
  return true;
}
```

- Вычислить сумму всех содержащихся в массиве четных чисел

```js
function sum(numbers) {
  var number,
    sum = 0;

  for (number of numbers) {
    if (0 === number % 2) {
      sum += number;
    }
  }
  return sum;
}
```

### Области видимости функций

- Каждая переменная может использоваться в определенной для нее области видимости
  - Облать определяет то, где переменная может использоваться
  - Обычно применяется **локальная** и **глобальная** область видимости

```js
var arr = [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7];

function countOccurences (value) {
  var item,
  var count = 0;
  for (item of arr) {
    if (item === value) {
      count++;
    }
  }

  return count;
}
```

- `arr` определена в глобальной области видимости (это значит может использоваться везде)
- `count` обьявлена внутри `countOccurences` и может использоваться только внутри нее
- Попробуйте убрать`var` перед count

### Перегрузка функций

- JavaScript не поддерживает перегрузку функций
  - т.е функции с одинаковым именем перекрывают друг друга

```js
function print(number) {
  console.log(`Number: ${number}`);
}

function print(number, text) {
  console.log(`Number: ${number}\nText: ${text}`);
}

print(2);
//prints:
//Number: 2
//Text: undefined`
```

### Перегрузка функций в JavaScript

- Перегрузку функций в JavaScript можно подделать
  - т.е сделать похожей на перегрузку
	- Существует несколько способов как это сделать

- Разное число параметров:

```js
function printText (number, text) {
  switch (arguments.length) {
    case 1 : console.log (`Number: ${number}`);
      break;
    case 2 :
      console.log (`Number: ${number}`);
      console.log (`Text: ${text}`);
      break;
  }
}

printText (5); //logs 5
printText (5, "Lorem Ipsum"); //logs 5 and Lorem Ipsum
```

- Разные типы параметров:

```js
function printValue (value) {
  switch (typeof value) {
    case "number" : console.log (`Number: ${value}`); break;
    case "string" : console.log (`String: ${value}`); break;
    case "object" : console.log (`Object: ${value}`); break;
    case "boolean" : console.log (`Number: ${value}`); break;
  }
}

printValue (5);
printValue ("Lorem Ipsum");
printValue ([1, 2, 3, 4]);
printValue (true);
```

### Перегрузка с помощью параметров по умолчанию
- в JavaScript все параметры опциональны
  - функция может быть вызвана без их указания
- Параметры по умолчанию проверяются в теле функции
  - Если параметр не указан, присвоить ему значение

```js
function getRandomValue(str, start, end){
  start = start || 0;
  end = end || str.length;
  //function code
}
```

- Для создания функции с параметром опции
  - Создайте функцию с одним параметром
  - Каждый параметр является параметром передаваемого объекта

```js
function getRandomValue(opt) {
  var min = +opt.min || Number.MIN_VALUE;
  var max = +opt.max || Number.MAX_VALUE;

  return (Math.random() * (max - min + 1) + min) | 0;
}

console.log(getRandomValue({min:0, max: 15}));

```
